#+LATEX_COMPILER: lualatex
#+TITLE: Ejercicio para Funciones Generadores
#+Author: David Pineda
#+Email: davidpineda@quux.cl
#+OPTIONS: toc:nil reveal_mathjax:t
#+LATEX_HEADER: \usepackage[spanish]{babel}
#+LATEX_HEADER: \usepackage{fancyhdr}
#+LATEX_HEADER: \pagestyle{fancyplain}
#+LATEX_HEADER: \lhead{}
#+LATEX_HEADER: \rhead{}
#+LATEX_HEADER: \cfoot{Quux Ltda, www.quux.cl, contacto@quux.cl \newline Módulo 2, Clase 01: Ejercicio para practicar }
#+LANGUAGE: es
#+OPTIONS: H:2 toc:1 num:f author:t date:f email:t
#+OPTIONS: ^:nil
#+REVEAL_EXTRA_CSS: ../css/estilos.css
#+REVEAL_MARGIN: -1
#+LATEX_HEADER: \usepackage{tabularx}
#+latex_header: \usepackage{fontawesome}

* Trabajar con dos archivos csv'

A veces será necesario trabajar simultáneamente con más de un archivo a la vez.
Puede ser para almacenar una selección de información o un reporte específico,
entre otros casos.

** Crear una guía de mascotas con su dueño.

Se tienen dos archivos: personas.csv y mascotas.csv. El archivo *mascotas.csv*
debe ser creado y contener el id de cada persona y el nombre de la mascota. El
archivo *personas.csv* contiene varias columnas con información de cada persona.

Ejemplo de trabajo con dos archivos.

#+BEGIN_SRC python
d_path = 'dog_breeds.txt'
d_r_path = 'dog_breeds_reversed.txt'
with open(d_path, 'r') as reader, open(d_r_path, 'w') as writer:
    dog_breeds = reader.readlines()
    writer.writelines(reversed(dog_breeds))
#+END_SRC

Tomar la información de *personas.csv* y almacenar lo requerido en
*mascotas.csv*.

Lo importante de este ejercicio es responderse *¿Cuál es la información relevante?*

* Trabajo con archivos ODC

Realizar el mismo ejercicio de la clase 01, extrayendo la información relevante
de las bibliotecas. Ahora el archivo es *.odc*, un formato libre de tipo
*OpenDocument* que provee muchas facilidades para su manipulación de manera
programática.

Para leer las planillas de libreoffice el módulo *pyoo* será de utillidad.
(https://pypi.org/project/pyoo/)

#+BEGIN_SRC bash
pip install pyoo
#+END_SRC

El procedimiento es el siguiente:

- Listar las hojas de una planilla odc
- Buscar los campos de interés

- Mostrar la información del archivo seleccionada

- Guardar a un json

* Trabajo con imágenes

Utilizando el módulo *pillow*, continuar estudiando la documentación para
realizar lo siguiente.

En las dos imágenes de ejemplo de clase *eva_green.jpg* y *charle_chaplin.jpeg*,
realizar lo siguiente.

** Cambiar valores a las capas

Aplicar a cada pixel de las siguientes capas lo siguiente:

- R : reducir a la mitad
- G : los valores menores a 100, pasan a 0
- B : los valores mayores a 200, pasan a 255

** Seleccionar rectángulo

Seleccionar el rectángulo superior derecho e inferior izquierdo de cada imagen.
Eso significa dividir la imagen en cuatro, recortar las partes y guardar cada archivo.

** Enmascarar

Poner sobre cada imagen una O grande en negro. Guardar la imagen resultante.

* Buscar palíndromos

Los palíndromas son aquellas frases o palabras que si inviertes los caracteres, o si las
lees de derecha a izquierda, dice lo mismo que si la leyeras de manera normal.

En el archivo *buscar_palind.txt* hay una lista de palabras o frases. La misión
es escribir un *script* de python que lea el archivo y muestre solamente
aquellas líneas palíndromas, además colocar el número de línea de la
coincidencia.

Tener en consideración, antes de comprobar o verificar la condición será
necesario:

- buscar el conjunto de números que corresponden a las letras ASCII

- eliminar los espacios, puedes usar *replace()*

- eliminar los caracteres no letras

- cambiar letras con tilde a letras sin tilde

- cambiar mayúsculas a minúsculas

- Ver este enlace, en que se ocupa una técnica bien interesante para cambiar las
  tildes, cuidando de que la *ñ* no cambie
  [[https://es.stackoverflow.com/questions/135707/c%C3%B3mo-puedo-reemplazar-las-letras-con-tildes-por-las-mismas-sin-tilde-pero-no-l][Cambio de tilde a sin tilde]]

- Revisar la documentación https://docs.python.org/3.7/library/unicodedata.html
 
Desde un sentido técnico, lo que estarás escribiendo es un filtro que deja pasar
ciertas cosas y otras las retiene porque no cumplen las condiciones.

Datos a considerar en la técnica:

- Biblioteca unicodedata y el método normalize

- Crear un diccionario con valores iniciales, partiendo de una secuencia
*dictionary.fromkeys(sequence[, value])*

- el método *translate()* de string para cambiar carácteres.

- la lista de caracteres unicode la puedes encontrar en este [[https://www.compart.com/en/unicode][sitio Unicode]] o [[https://unicode-table.com/es/#basic-latin][Acá]]

El siguiente es un ejemplo de cómo limpiar de acentos un texto.

#+BEGIN_SRC python
from unicodedata import normalize

s = 'Pingüino: Málaga es una ciudad fantástica y en Logroño me pica el... moño'
# Crea un diccionario cuyas llaves son los enteros ordinales correspondientes
# al carácter unicode 301 y 308 (dieresis y tilde), y cuyos valores
# son None, lo que haría pasar estos valores a None
trans_tab = dict.fromkeys(map(ord, u'\u0301\u0308'), None)
s = normalize('NFKC', normalize('NFKD', s).translate(trans_tab))
s
'Pinguino: Malaga es una ciudad fantastica y en Logroño me pica el... moño'
#+END_SRC

